%**********************************************************************
%**********************************************************************
\chapter{Compléments}
%**********************************************************************
%**********************************************************************

%======================================================================
\section{Calcul du score}
\label{sec:score}
%======================================================================


%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Les différents types de variantes}
%\label{score:robre}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item 
  À l'origine, le bridge se jouait essentiellement en parties libres
  (\emph{robre}).
  Au départ, les deux paires sont non vulnérables (\emph{vertes}).
  L'objectif est de gagner une \emph{partie} en deux manches.
  La paire qui gagne une manche devient vulnérable (\emph{rouge}).
  Les scores sont fonction des vulnérabilités.
  On est plus exposé quand on est \emph{rouge}, mais on gagne également
  plus de points...
\item
  En tournoi, de nos jours, on joue surtout :
  \begin{itemize}
  \item
    des matchs par paire : stratégiquement, il faut faire le plus gros
    score possible (10 \pts de plus au score peuvent tout changer)
  \item
    des matchs par 4  : stratégiquement, il faut essayer de faire un
    gros score et essayer de le tenir (en faire un un peu plus gros ne
    rapportera pas grand chose de plus).
  \end{itemize}
\end{itemize}


%----------------------------------------------------------------------
\subsection{De façon brute}
%\label{}
%----------------------------------------------------------------------


%======================================================================
\section{Quelques probabilités}
%======================================================================

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Répartition des cartes}
%\label{}
%----------------------------------------------------------------------

Les probabilités sont importantes pour déterminer les lignes de jeu.
Des statistiques détaillées existent, mais au-delà d'une liste
exhaustive il est déjà important de retenir celles servant dans la
majorité des cas :

\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{\# cartes manquantes} & \textbf{partage} &
    \textbf{probabilité} & \textbf{soit environ}\\
    \hline
    2 & 1 -- 1 & 52 \% & 1/2\\
    & 2 -- 0 & 48 \% & 1/2\\
    \hline
    3 & 2 -- 1 & 78 \% & 4/5\\
    & 3 -- 0 & 22 \% & 1/5\\
    \hline
    4 & 3 -- 1 & 50 \% & 1/2\\
    & 2 -- 2 & 40 \% & 2/5\\
    \hline
    5 & 3 -- 2 & 68 \% & 2/3\\
    & 4 -- 1 & 28 \% & 1/4\\
    \hline
    6 & 4 -- 2 & 48 \% & 1/2\\
    & 3 -- 3 & 36 \% & 1/3\\
    \hline
    7 & 4 -- 3 & 62 \% & 2/3\\
    & 5 -- 2 & 31 \% & 1/3\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Il existe un moyen mnémotechnique pour retenir les probabilités de
répartition des cartes manquantes quand il en manque 5 :
\begin{itemize}
\item
  répartition 3-2 dans 2/3 des cas,
\item
  répartition 4-1 dans 1/4 des cas.
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Conséquence sur les impasses}
%\label{}
%----------------------------------------------------------------------

%======================================================================
\section{Les levées d'attaque/de jeu et de défense}
\label{sec:levattdef}
%======================================================================

Les \emph{levées de jeu} ou \emph{levées d'attaque} sont les levées
sûres que l'on escompte encaisser si on emporte le contrat que l'on
souhaite.
Ainsi, on compte 9 levées de jeu avec une main comme :
\begin{center}
\vhand{ARDV8754,76,A,103},
\end{center}

Les \emph{levées de défense} sont des levées sûres quelle que soit la
nature du contrat, compte tenu des partages les plus fréquents.
Les séquences typiques sont : A, AR, AD, RD, R (suivant la
situation).
Ces levées permettent de battre les contrats adverses et de gagner des
contrats en attaque dont des chelems...
Elles interviennent pour toutes les décisions compétitives du
partenaire, y compris le contre des contrats adverses, qui sont basées
sur la nécessité de leur présence.

Certains bridgeurs considèrent qu'une ouverture d'1 à la couleur,
généralement réduite à 12 \pts H, doit également comporter 2 levées de
défense.
En effet, une ouverture peut également être utilisée pour réaliser le
\X des contrats adverses.
Ainsi, avec des levées de jeu et moins de 2 levées de défense, c'est
une ouverture de barrage qui est préconisée.

%======================================================================
\section{Calcul des perdantes pour les enchères}
%======================================================================

Ce calcul est particulièrement intéressant pour les mains
\emph{distribuées} (distributions irrégulières) avec des mains fortes
et semi-fortes (mais pas forcément en «~points purs~»).
Ainsi, sur une main 7-4-1-1 d'uniquement 14 \pts, il peut être
opportun d'ouvrir de 2\K avec 3 perdantes et moins~\myref{sec:o2t}, et
de 2\T avec 4 perdantes et moins~\myref{sec:o2k}.
Ce calcul de perdantes est également essentiel pour les mains
bicolores en intervention (mains 5-5-x-x voire 5-4-x-x bien
faites)~\myref{sec:mic}.

L'estimation de ces perdantes se fait sur les 3 premières cartes de
chaque couleur.
En cumulant les perdantes de chaque couleur, on a une estimation
(empirique) de la main.
Exemples :
\begin{itemize}
\item
  sur ARD : 0 perdante
\item
  sur ARDx : 0 perdante
\item
  sur ARx : 1 perdante,
\item
  sur Axx : 2 perdantes,
\item
  sur Axxx : 2 perdantes,
\item
  sur ADV : \demi perdante,
\item
  sur ADx : 1 perdante et \demi,
\item
  sur RDVx : 1 perdante,
\item
  sur RV10 : 1 perdante et \demi,
\item
  sur RVx : 2 perdantes,
\item
  sur DV10 : 2 perdantes,
\item
  sur DVx : 2 perdante et \demi,
\item
  etc.
\end{itemize}

%======================================================================
\section{Les psychics}
\label{sec:psy}
%======================================================================

\emph{Tout d'abord une mise en garde : cette section présente une
  technique existante afin d'être capable de la resituer.
  Ce n'est en aucun cas une incitation à l'utiliser...
}

Un \emph{psychic} est une enchère qui consiste à sciemment mentir au
reste de la table (aux adversaires \textbf{et} au partenaire).
L'intérêt de ce type d'enchères reste tout de même de gêner
prioritairement les adversaires~(!)
Le code de bridge les autorise explicitement, à condition justement
qu'il n'y ait «~[aucun] agrément auculte~» (\emph{sic}).
Ainsi, le joueur qui l'utilise peut déroger «~aux agréments de son
camp mais à condition que son partenaire n'ait pas plus de raison que
les adversaires d'être conscient de la dérogation~».

De fait, un usage répété de \emph{psychics} crée ce qui sera considéré
comme une entente implicite et sera donc sanctionné.
Le message est clair : l'usage, s'il y a lieu, doit être
\textbf{marginal}.
L'usage d'un \emph{psychic} repose sur une stratégie élaborée, pas
sur une étourderie ou sur une envie passagère~(!)
Il y a quelques situations types décrites dans la littérature.
On peut donner par exemple la séquence suivante :

\begin{center}
  \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{S&O&N&E\\1\T & \X & 1\C & \X\\}
\end{center}

Le \X d'Ouest est un appel aux majeures (en principe il a 4\C et 4\P).
L'intervention de Nord à 1\C est naturelle.
Pour le coup, si Est détient la main suivante :
\begin{center}
  \vhand{V5,RD84,V76,R876}
\end{center}
il va être tenté de passer ses \C sous silence.
Il est possible que l'enchère de Nord soit légitime, mais il est
également possible que Nord soit un petit malin qui veut empêcher la
paire OE de retrouver le fit \C (auquel cas l'enchère de 1\C est un
\emph{psychic}).
En l'occurrence, sur cette situation, Est se doit de contrer : ce type
de contre est \textbf{punitif}, il promet 4\C et 8~\pts.
L'enchère d'Est est décrite~\myref{sec:rcaxx}.

%======================================================================
\section{Maximes, adages, principes et consorts...}
%======================================================================

\begin{itemize}
\item
  \textbf{L'ouverture en face de l'ouverture : c'est la manche} (en
  majeure ou à \SA).\\
  \soluce En principe, on peut donc être strictement à 24 points.
  Le point important, c'est que les points sont bien répartis et vont
  permettre, en principe, de bonnes communications entre les 2 mains.
  On est souvent plus embêtés avec 26 ou 27 points, dont une bonne
  vingtaine sont concentrés dans une main : les communications sont
  malaisées et il est alors difficile d'exploiter la totalité des
  honneurs.
\item
  Lors d'un tour de jeu, en défense :
  \begin{itemize}
  \item
    \textbf{\emph{en deuxième} : on joue «~petit~»}.\\
    \soluce Sauf indication contraire, on n'a pas intérêt à gaspiller
    des honneurs alors que le partenaire a encore la possibilité de
    placer un honneur qui, avec de la chance, viendra couvrir un
    honneur adverse,
  \item
    \textbf{\emph{en troisième} : on joue «~fort~»}.\\
    \soluce Sauf indication contraire, on joue sa plus grosse carte ou
    la plus grosse carte nécessaire pour emporter le pli.
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Honneur sur honneur.}\\
  \soluce Lors d'un tour, si l'honneur d'un adversaire est maître, en
  l'absence d'information complémentaire, on couvre l'honneur adverse
  avec l'un des siens (y compris si on est \textbf{deuxième} dans le
  tour).
  On peut ainsi remporter le pli ou promouvoir un honneur de son
  partenaire.
\item
  \textbf{Un 2\SA non soutenu est un 2\SA foutu !}\\
  \soluce Il faut reconnaître que c'est généralement très tendu, la
  faute aux remontées inexistantes en face qui ne permettront pas de
  jouer des 2 côtés.
\item
  \textbf{Qui tient les piques tient la boutique !}\\
  \soluce Les piques étant la couleur la plus « chère » au niveau des
  enchères, l'équipe qui les détient a la capacité de surenchérir plus
  facilement que l'équipe adverse pour un niveau (nombre de levées)
  donné.
\end{itemize}
